{
	"Kin_0": {
		"question": "요즘 운동을 무리하게 해서 정강이뼈가 피로골절된 것 같은데 이거 그냥 둬도 괜찮나요 걸을때나 서있을때 통증은 없는데 점프하거나 뛰거나하면 약간 아프고요 앉아있을때 정말 가끔씩 조금 신경쓰이는 정도의 통증이에요 병원가도 피로골절은 엑스레이로 안 찍힌다던데 그냥 집에서 뛰지 않고 있어도 저절로 나을까요 20살 입니다",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 이태진 입니다  ​  정강이뼈 피로골절로 문의글을 남겨주셨네요 질문자님의 증상은 피로골절 증상으로도 볼 수 있으나 인대나 근육이 손상되었을 때 증상으로도 볼 수 있습니다  ​  피로골절은 뼈에 과도한 스트레스가 지속적으로 쌓이게 되어 미세한 골절 형태로 나타나는 것으로 ray로 진단이 가능하지만 모든 피로골절이 보이는 것은 아니므로 등 추가적인 검사가 필요할 수 있습니다  ​  안정을 취하고 약물 물리치료 등을 병행하는 경우 대부분 4주정도 지나면 좋아집니다 정확한 진단과 치료를 위해서는 가까운 병원에 방문하여 검사를 받아보시길 바랍니다 쾌유를 빕니다 감사합니다  ​   ​   ​   ​"
	},
	"Kin_1": {
		"question": "발등 좀 끼는 구두 지속적으로 신어서 지금 발등 중앙부분에 남자 엄지손톱 정도 크기에통증 있습니다 누르거나 걷다 눌리면 통증 있는데 멍든곳 누르는것 같은 통증입니다 멍 누르는 것보단 통증이 강합니다 빨갛거나 하진 않고 아침에는 조금 붓는건지구두가 딱 맞았다가 시간이 지나면 다시 좀 여유 생깁니다 쉬는날에 휴식을 취하면 좋아졌다가다시 걷고 일하면 통증이 생기고 있고 현재 물리치료 적외선 전기 레이저 등 받고 있고 따로 엑스레이 찍지 않았습니다 병원에서 염증에 초점을 두고 치료중인데 해당 증상을 보면 피로골절일 가능성이 있나요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 하걸 입니다  ​  피로골절이면 걷기가 힘든 정도로 통증이 옵니다 말씀하신 양상을 보건데 관절 통증 내지는 중족골 통증 중족골 주변 인대통증이 의심됩니다  ​  피로골절의 가능성은 낮겠습니다 다만 확실한 진단을 위해서는 증상의 호전이 없는 경우 촬영이나 뼈스캔을 해야합니다"
	},
	"Kin_2": {
		"question": "작년부터 너무 피곤하고 자도자도 잘잤다 라는 느낌도 없어요 그러다 보니 별로 의욕도 없고 업무에 집중도 안되고 뇌에 안개가 낀 느낌이랄까요 밤에도 자다가 굉장히 자주 깨는 편이구요 이런 증상이 만성피로 만성피로증후군 이런건지 아니면 수면질환이 있어서 잠을 제대로 못자서 피곤한건지 어디 병원을 가야할지 고민됩니다",
		"answer": "안녕하세요 닥톡 네이버 지식iN 상담의사 신홍범입니다 만성피로 졸음 수면질환 그런 것들이 좀 관련이 있습니다 우선 만성피로 늘 피곤한 것에 대해서 관심이 있으신 분들이 있는데요 실제로 늘 피곤한 상태가 6개월 이상 지속된다든지 그로인해서 뭔가 몸에 여기저기 불편한 것도 있고 쉬어도 피로가 풀리지 않는다든지 그래서 의학적으로 혈액 검사 내과에 가서 검사를 하고 여러 가지인데 검사를 했음에도 불구하고 원인을 찾기 힘든 이런 경우에 우리가 만성피로증후군이라고 얘기 합니다 그래서 만성피로증후군 이라고 하는 거는 어떤 원인이 있고 병태 생리가 명확하게 밝혀진 질환이 아닐 때 우리가 이걸 증후군이라고 합니다 만성피로증후군이 병명은 아니고 어떤 신체적인 상태를 얘기하는 거죠 만성피로증후군에서 어떤 특징적으로 나타나는 것 중에 하나가 잠을 자도 개운하지가 않다 좀 피곤하고 의욕도 떨어지고 집중력도 떨어지고 이런 상태가 같이 있습니다 근데 우리가 만성피로증후군 이라고 할 때는 이런 이런 증상이 있는데도 불구하고 의학적인 검사로 원인을 찾기 힘든 경우죠 여러가지 검색을 해봤는데 찾기 힘든 경우입니다 제가 만성피로증후군을 전문으로 진료하는 의사는 아닙니다 다만 이 만성피로증후군으로 알고 계신 분들 중에 이 수면질환이 섞여 있는 경우가 있습니다 만성피로증후군에 증상중에 잠을 자도 피로가 풀리지 않고 개운하지 않다 쉽게 말해서 수면의 질이 떨어져 있는 그런 상황 일 수 있죠 수면질환 이라는 거 자체가 바로 이렇게 수면의 질이 떨어져 있는 경우입니다 그런데 만약 그렇다면 우리가 이제 수면 검사 수면다원검사 라고 잠을 찍어보는 검사가 있습니다 그걸 통해서 잠의 문제가 없는지를 봐야 되겠죠 근데 잠을 자도 피로가 풀리지 않고 수면질환이 없으면 이때 만성피로증후군에 되는 거고요 잠을 자도 개운하지 않고 피로가 풀리지 않고 여러 가지 어려움이 있는데 아직 수면 검사를 해 보지 않았고 다른 내과검사상으로는 이상이 없다고 할 때 이 경우에는 만성피로증후군이라고 우리가 확신을 내리기 전에 수면질환 있는지 찾아 볼 필요가 있습니다 그러니까 수면을 찍어 볼 필요가 있는 거죠 잠의 질을 떨어뜨리는 수면질환들 예를 들어서 불면증 불면증은 우리가 스스로 알 수 있죠 내가 잠드는 데 시간이 너무 오래 걸리고 자다가 중간에 깨고 다시 못 자고 이럴 수 있죠 한편 코골이 수면무호흡증도 있습니다 코를 골다가 자다가 숨을 안쉬는 수면 무호흡증이 있고요 또 하나는 코골이는 거의 없는데 자다가 호흡만 힘든 경우가 있습니다 이런 호흡장애의 경우에도 밤에 잠을 깊게 못 자고 그래서 수면 부족으로 인한 피로가 누적이 되고 그래서 만성적으로 피로감을 느낄 수도 있고요 자다가 다리를 떠는 이런 문제도 있을 수 있습니다 그래서 나는 만성적으로 피곤하고 나 만성피로증후군아니야 이렇게 내가 내과 검사해 봤는데 아무 이상 없다고 이럴경우에 혹시나가 수면 질환이 있는 건 아닌지 그래서 수면 클리닉을 방문해서 진료를 받아보시는 필요가 있고 조금 더 나아가서 우리가 만성피로 만성피로증후군 피로와 졸음 졸리는 거 대해서 조금 얘기를 해 보겠습니다 피로가 졸음은 어떻게 나눌 수 있을까요 사실은 인제 좀 모호하죠 우리가 피곤하면 잠을 자고 잠을 자고 싶고 졸음 있죠 그래서 그걸 통해서 피로를 회복하고 이런 것들이 있을 수는 있습니다 그런데 사실은 의학적으로 이 피로와 졸음을 명확히 구분하기 어려울 경우도 많습니다 졸리면 또 피곤하다고 느낄 수 있죠 그래서 저는 뭐 제 나름대로 이렇게 구분을 합니다 피로는 번아웃 된거죠 들어보셨죠 우리가 일을 너무 열심히 많이 하고 그래서 더 이상 에너지가 없는 거야 그냥 쉬고 싶은 거고 아무것도 안 하고 싶고 의욕도 없고 이런 상태 그러니까 좀 피로에 가깝고 일을 너무 열심히 한 거죠 그래서 의욕이 좀 떨어지는 거 근데 졸음은요 가 기면병이라 그래서 심하게 졸리는 그런 질환을 검사도 하고 치료하는데 이 경우에는 잠을 자고 싶어요 자꾸 잠이 와요 그러나 이 분이 에너지가 없는 건 아니에요 의욕이 없는 건 아니에요 공부도 열심히 하고 싶고 일도 잘하고 싶고 운전도 안전하게 하고 싶어요 자꾸 졸음이 쏟아져서 그걸 할 수가 없어요 이게 졸음이죠 그래서 우리가 이렇게 졸음이 심한 경우에는 이건 수면질환이라고 봅니다 왜냐면 밤에 잠을 깊게 못 잘 경우에 졸릴 수 있거든요 야간에 수면의 질을 떨어뜨리는 문제가 있기 때문에 졸음이 있을 수 있다 그리고 또 하나는 틀어 보셨는지 모르겠는데 기면증 기면병이라는 수면질환이 있습니다 이게 잠이 많은 질환이라 그래서 가 과다수면증 이라고 하는데요 짐이 많다는 뜻이죠 밤에 충분히 잠을 잤어 잘 잤어요 깊은 잠을 잤는데도 졸리는 겁니다 되게 이게 청소년기 중학교 고등학교 무렵에 시작이 되고 그 상대가 지속이 되고 수업 시간에 졸고 심지어 시험보다가 졸기도 하고 성인이 되어서는 운전하다가 존다든지 가끔 한테 오시는 성인 환자 분들중에는 어떤 취업 준비 시험 이런 거 공무원 시험 준비 이런거 하시는 분 중에 이제 졸음이 힘들어서 오신 분들이 있는데요 이런 경우에 가 검사를 해보면 기면병을 포함한 과다수면증으로 진단되는 경우가 있습니다 우리가 언뜻 보면 저 친구는 너무 피곤해서 늘 자나봐 라고 생각하는 사람 중에 졸음을 주된 증상으로 하는 기면증과 과다수면증이 숨어 있을 수 있죠 또 밤잠의 질이 떨어져서 문제가 되는 수면 무호흡증 숨어 있을 수 있습니다 우리가 진단을해서 수면무호흡증에 대해서는 양압기를 치료를 하고 불면증에 대해서는 거기에 맞는 좋은 약이 있습니다 약을 드시면 졸음이 조절이 되는 거죠 그래서 우리가 만성피로 졸음 수면장애 이런 것들이 의학적으로 평가할 수 있고 거기에 맞는 어떤 처방이 있습니다 그래서 내가 피곤하다라고 할 때 물론 내과적인 검사 면역적인 검사 이런것도 하시는 게 필요한데 내 수면은 어떤지 내 잠의 질은 어떤지 한번 돌아보는 그런지 기회를 가져 보시는 게 좋을 것 같습니다  ※ 의사 전문가의 예상 치료비 할인 가능 여부 편집된 답변 내용 등 추가 정보가 궁금하시면 아래 출처를 통해 확인할 수 있습니다"
	},
	"Kin_3": {
		"question": "러닝할때 통증은 없는데요 피로골절 위치 뼈를 세게눌러야 아픕니다 아픈것도 엄청아픈건 아니고 아 아프구나 이정도인데 여기서 궁금한건 뼈가 아픈건 데미지가 축적되서 뼈가 부러질 정도여야 뼈가 아픈거아닌가요 원래는 근육이 아파야하는거 아닌가요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 김상범 입니다  ​  정강이 피로골절 증상으로 고생이 많으시네요  ​  런닝할때 정강이통증이 없다면 일단 피로골절의 가능성은 떨어져 보입니다  ​  피로골절은 눌러서 아픈 압통도 있지만 일단 많이 뛰고 운동을 하게되면 정강이통증이 나나타게 됩니다  ​  가볍게 정강이 통증이 있는것은 피로골절 보다는 씬 스프린트 즉 정강이 부목증후군 증상과 가까워 보입니다 뼈를 덮고 있는 근육의 골막에 염증이 생기는 병으로서 약을 먹거나 주사치료 충격파치료로 호전이 되는 병이며 무리한 운동이나 활동의 제한도 같이 해주셔야 하겠습니다  ​  감사합니다  ​   ​"
	},
	"Kin_4": {
		"question": "아무리 자도 눈이 피로하고 기운이 안나요ㅠㅠ 움직이면 갑자기 머리가 핑돌기도 하고 가끔은 누워만 있는데도 머리가 텅 빈듯한 느낌도 자주 받아요 왜이러죠ㅠㅠㅠ 밥도 잘 안먹고 밤도 자주 새기는 하는데 자기는 많이 자거든요",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 홍인표 입니다 생활이 불규칙하고 움직임이 없으면 체력이 떨어지면서 자도 피로가 회복되지 않습니다 차라리 몸을 좀 움직여서 컨디션을 회복하시는것이 좋겠네요 운동하셔도 좋구요"
	},
	"Kin_5": {
		"question": "피로골절이 발생하면 보통 비수술적 치료로 안정과휴식을 취한다고 들었는데요 수술적 치료로는 이라는걸 많이한다고 들었는데 이 수술에 대해서 자세히 아시는분 계실까요 수술이란2 수술과 금속판삽입술의 차이는 중족골 및 경골의 피로골절 수술후 회복기간 및 예후혹시 자세히 알고계신분있으면 도움부탁드립니다",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 박영식 입니다 피로골절에 대해 문의주셨네요 상세히 답변드리겠습니다  ​  피로골절이란 뼈에 과도한 스트레스가 지속적으로 쌓여 미세한 골절 형태로 나타나는 부상입니다  ​  피로골절이 발생하게 되면 일반적으로 기브스나 보조기를 6주이상 착용합니다 골절 부위가 다시 아무는데는 3개월 이상 걸리기도 합니다  ​  수술적 치료로 흔히 시행되는 수술이란 병변 부위에 천공 을 하여 치유를 촉진시키는 방법입니다  ​  무엇보다도 발병 초기 상태에서는 무조건 휴식이 권장됩니다  ​  쾌유하시기 바랍니다 감사합니다"
	},
	"Kin_6": {
		"question": "제가 만성피론데 진짜 너무 피곤한데 다음날 학교가야해서 7시 30분에 일어나거든요 근데 집에오면 할 일이 너무 많아서 11시 쯤에 자는데 저는 학원도 안다니고 다른애들보단 할게 없지만 진짜 너무 피곤해서 죽을것같아요 어떡하면 좋을까요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 박제선 원장 입니다  ​  호소하시는 정도의 피로는 치료가 필요한 질환으로 봐야 합니다 만성피로 클리닉 운영하는 병원에서 상담 받으시는 게 좋겠습니다  ​  피로의 원인은 다양해서 문진 및 검사기 필요한 상태라 보여집니다  ​  섬유근육통 영양제Q 과민대장증후군 네이버 카페 몸의 경고 저자 치유미 가정의학과 박제선 원장이 직접 운영하는 까페 갑상선 과민대장증후군 비만 암  ​"
	},
	"Kin_7": {
		"question": "안녕하세요 태권도 시범단으로 활동중인 중학교 3학년 남자입니다 제가 운동을 몇달쉬다가 운동을 갑자기 해서 그런지 점프를 뛰는 동작을 할때 갑자기 정강이에 큰 통증을 느끼게 되더라고요 그냥 오래만에 운동해서 근육이 놀란거라고 생각하고 냅뒀는데 한달 넘게 붓기도 빠지지 않고 통증도 잘 안가라 앉아 피로골절을 의심하고 있는 상황입니다 대회가 얼마 남지 않아 운동을 많이 할수는 없는 상황인데 피로골절 치료법 부탁드려요 부위는 정강이 중앙 앞쪽입니다",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 전평식 입니다  ​  피로골절은 말 그대로 너무 무리해서 온 골절로 잘 쉬는 것입니다 잘 쉬고 잘 드세요  ​  다른 것은 없어요  ​  특히 붓기가 생기지 않도록 다리를 높이 올려 놓고 얼음을 잦 대주세요"
	},
	"Kin_8": {
		"question": "어깨가 자주 뭉치고 오십견증상인지 잘 모르겠는데하루하루가 너무 피로하네요치료방법 좋은게 있을까요",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 김옥선 입니다  ​  오십견 관련 증상으로 인해서 불편한 생활을 하고 계시는걸로 보이네요 병원 방문하셔서 검사 한 번 받아보시는게 좀 더 피로를 푸는데 도움이 되지 않을까 싶습니다  ​  그러므로 정확한 설명을 위해서는 담당의와 상의를 해보는 것이 좋겠어요 오십견은 관절이 어떠한 방면으로 움직이는 것에 대해 어려움을 느낄 수 있고 이로인해 통증이 발생할 수 있습니다  ​  그리고 중요한 것은 오십견일 경우 관절의 가동범위를 다시 회복시켜 주는 것인데요 그렇기 때문에 관절의 유연성을 회복시켜 주고 근력을 강화해 주는 것이 좋습니다  ​  쾌유를 빕니다 감사합니다"
	},
	"Kin_9": {
		"question": "축구를 자주 하다보니 정강이가 아파 검색을 찾아보게 됐는데 정강이 피로골절 증세와 똑같아서 정형외과에 가보니 아직 골절은 없고 그냥 쉬라고만 하셨습니다 쉬다가 이제 괜찮아졌나 싶어서 축구를 하니까 다시 아프네요 이런식으로 반년째 반복중인데 정강이 피로골절은 치료법이나 약물치료가 따로없나요 그냥 쉬는게 답인가요 얼마나 쉬어야되나요 3주 정도 쉬면 아예 안아파져서 축구를하면 또 다시 아파지더라구요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 이제성 입니다 피로골절증상으로 볼수 있지만 또한 단순 인대나 근육의 손상으로도 볼수가 있는 상황입니다 검사를 통해서 피로골절유무를 진단할수 있습니다 하지만 모든 피로골절이 보이는 것은 아니며 골절선이 잘 확인이 되지 않는 경우가 있기 때문에 증상과 비교해보아 필요시 검사나 검사를 추가로 하는 경우도 있답니다  ​  피로골절로 진단을 받으면 상태에 따라 안정하는 것부터 부목이나 석고 고정까지 다양한 치료가 이루어집니다 치료는 약물요법과 물리치료를 병행할 경우 대부분 4주 정도면 좋아집니다 정확한 진단을 위해서 주변의 정형외과병원을 가셔서 검사를 받아보시고 적절한 치료를 받도록 하시길 바랍니다  ​"
	},
	"Kin_10": {
		"question": "무리한 훈련을 받다가 정강이 피로골절이 왔습니다현재 정강이에 금이 가있고 4주째 반깁스 중 입니다1주나 2주 뒤 정강이가 완전히 붙으면 재활운동 차근차근 실시하려고 하는데 재활운동 실시하고 한달정도 뒤에 다시 훈련 받아도 지장없을까요 사진은 현재 사진입니다",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 김재호 입니다  ​  의학적으로만 말씀드립니다 피로골절도 수술을 안 했을 뿐이지 뼈가 부러진 겁니다 발목의 인대 염좌가 와도 3주 반깁스하고 서서히 재활치료를 하는데요  ​  골절을 조금 쉽게 생각하는 것 같습니다 완전히 붙는데 시간이 더 걸릴 수도 있고 재활운동은 그 다음입니다 그리고 무리가 될 수도 있는 훈련은 더 나중입니다  ​  만약 지금 군인이라면 정형외과 군의관이나 사회인이라면 진단받은 정형외과 전문의와 상의하시는 것이 좋겠습니다  ​"
	}
}